\section{Processus en Background et Foreground}

Le terminal de contrôle conserve la notion de groupe de processus en foreground (avant-plan). Au sein d'une session, un seul processus peut être en foreground
à un moment donné, tous les autres groupes de processus de la session sont des groupes de processus en background (arrière-plan). Le groupe de processus en foreground
est le seul groupe de processus qui peut lire sur le terminal de contrôle. Lorsqu'un des caractères du terminal générateur de signal est tapé sur
le terminal de contrôle, le pilote du terminal délivre le signal correspondant aux membres du groupe de processus d’en foreground.


\subsection{L’accès au terminal}

Comme expliqué précédemment, le groupe de processus en foreground est le seul groupe de processus qui peut lire sur le terminal de contrôle,
cette restriction prévient de la concurrence pour l’input du terminal. Si un processus en background essaye de lire depuis le terminal, celui-ci
se verra renvoyer un signal SIGTTIN, dont le comportement par défaut est de stopper le processus/job. Mais il est important de savoir que par défaut
les groupes de processus en background peuvent écrire sur le terminal.
\newline
Pour illustrer ce comportement utilisions le programme \textit{terminalAccess}. C'est un simple programme qui fait la meme chose que un \textit{cat}, c'est à dire
qu'il va lire depuis le terminal ce que l'utilisateur tape aprés avoir entré "Enter", et va ensuite l'afficher.

\begin{lstlisting}[caption={terminalAccess.c}, label={terminalAccess.c}]
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <signal.h>
#include <sys/types.h>
#include <unistd.h>

static void handleSIGTTIN(int sig) {
	printf("%ld: J'ai recu SIGTTIN\n", (long) getpid());
	raise(SIGSTOP);
}
static void handleSIGTTOU(int sig) {
	printf("%ld: J'ai recu SIGTTOU\n", (long) getpid());
	raise(SIGSTOP);
}
int main(void) {
	struct sigaction sa;
	struct sigaction sa2;
	sa.sa_handler = handleSIGTTIN;
	sa2.sa_handler = handleSIGTTOU;
	// Handler pour SIGTTIN
	if (sigaction(SIGTTIN, &sa, NULL) == -1) {
    	perror("Erreur sigaction SIGTTIN");
    	exit(-1);
	}
	// Handler pour SIGTTOU
	if (sigaction(SIGTTOU, &sa2, NULL) == -1) {
    	perror("Erreur sigaction SIGTTOU");
    	exit(-1);
	}
	printf("Je suis le processus: PID=%ld; PPID=%ld; PGID=%ld; SID=%ld\n", (long) getpid(),
                	(long) getppid(), (long) getpgrp(), (long) getsid(0));
  	 
	char buffer[1024];
	long n;

	printf("Je vais lire depuis le terminal...\n");
	printf("Tapez quelque chose puis Enter, j'afficherais ce que vous avez tape...\n");
	while(1) {
    	n = read(STDIN_FILENO, buffer, sizeof(buffer));
    	if(n < 0) {
        	perror("Erreur dans read");
        	break;
    	}     	 
  	 
    	write(STDOUT_FILENO, buffer, n);
	}  
	return 0;
}
\end{lstlisting}

Si nous l'éxécutons en foreground rien de particulier se passe, le programme marche correctement. Par contre si celui-ci s'éxécute en background, etant donné que
le processus sera en background il n'aura plus accés en \textit{stdin} au terminal, le signal SIGTTIN sera retourné.
Si le signal est geré ou ignoré une erreur sera renvoyé lors de la tentative de lecture du terminal.
\begin{lstlisting}[style=blackstyle]
$ ./terminalAccess &
[1] 4623
Je suis le processus: PID=4623; PPID=4595; PGID=4623; SID=4595
Je vais lire depuis le terminal...
Tapez quelque chose puis Enter, j'afficherais ce que vous avez tape...
4623: J'ai recu SIGTTIN
[1]+ Stopped              ./terminalAccess
\end{lstlisting}

Un petit cas particulier à mettre en avant est qu'il est aussi possible d'envoyer un signal pour "interdire" à un processus en arrière-plan d'écrire dans le terminal. Si le flag TOSTOP est levé pour le terminal, 
toute tentative d'un processus en arrière-plan d'écrire se verra renvoyer un signal SIGTTOU (par défaut, ce signal stoppe le processus). Si le processus ignore ou gère ce signal, il pourra quand 
même écrire sur le terminal (c'est le cas dans ce programme puisqu'il a un gestionnaire pour SIGTTOU). 

\begin{lstlisting}[style=blackstyle]
$ stty tostop # Flag TOSTOP
$ ./terminalAccess &
[1] 4677
Je suis le processus: PID=4677; PPID=4595; PGID=4677; SID=4595
4677: J'ai recu SIGTTOU
[1]+ Stopped              ./terminalAccess
\end{lstlisting}

\subsection{Fonctions \texttt{tcgetpgrp()} et \texttt{tcsetpgrp()}}

Les fonctions \texttt{tcgetpgrp()} et \texttt{tcsetpgrp()} jouent un rôle important dans la manipulation des groupes de processus associés à un terminal, notamment dans les shells de contrôle de jobs. Explorons ces fonctionsl :

\begin{itemize}
    \item \texttt{pid\_t tcgetpgrp(int fd)} : La fonction \texttt{tcgetpgrp()} est utilisée pour récupérer le groupe de processus en avant-plan (foreground) associé à un terminal spécifique. En tant qu'argument,
 elle prend le descripteur de fichier \texttt{fd} qui est lié au terminal en question. La fonction retourne le PGID du groupe de processus en foreground associé au terminal.

    \item \texttt{int tcsetpgrp(int fd, pid\_t pgid)} : La fonction \texttt{tcsetpgrp()} est utilisée pour définir le groupe de processus en foreground associé à un terminal spécifique. Elle prend en argument le descripteur de fichier \texttt{fd} associé
 au terminal et le PGID du groupe de processus que l'on souhaite définir en foreground. Le retour de la fonction indique le succès ou l'échec de l'opération.
\end{itemize}

Remarques :
\begin{itemize}
    \item Sur de nombreuses implémentations Unix, y compris Linux, ces deux fonctions sont souvent implémentées en utilisant des opérations ioctl (Entrées/Sorties Contrôlées) non standardisées, telles que \texttt{TIOCGPGRP} et \texttt{TIOCSPGRP}.
    \item Ces fonctions sont particulièrement utiles dans le contexte des shells de contrôle de jobs, permettant aux shells de gérer les processus en foreground et en background associés à un terminal.
\end{itemize}

Une démonstration illustrant une de ces fonctions sera vu plus tard (Contrôle de jobs).



